\documentclass[a4paper,11pt]{article}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------------> PACKAGES <--- %
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[sectcntreset]{bibtopic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{thmbox}
\usepackage{url}
\usepackage{cite}
\usepackage{soul}
\setul{1pt}{0.4pt} % 1pt below contents


% --------------------------------------------------------------------------------------------------------> META DATAS <--- %
\usepackage[
  colorlinks=false,
  pdfborder={0 0 0},
  pdfauthor={Emmanuel Roubin},
  pdftitle={Roubin Emmanuel | HDR agrément},
  pdfproducer={LaTeX with hyperref package},
  pdfcreator={pdflatex}
]{hyperref}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------> MARGIN <--- %
% \usepackage{geometry}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
% \pagestyle{empty}
% \usepackage{vmargin}
% \setmarginsrb{1.5cm}{1.5cm}{1.5cm}{1.5cm}{0.5cm}{1.5cm}{0.5cm}{0.5cm}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------> HEADERS/FOOTERS <--- %
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{xcolor}
\pagestyle{fancy}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.0pt}
\makeatletter
\patchcmd{\@fancyhead}{\rlap}{\color{gray}\rlap}{}{}
\patchcmd{\headrule}{\hrule}{\color{gray}\hrule}{}{}
\patchcmd{\@fancyfoot}{\rlap}{\color{gray}\rlap}{}{}
\patchcmd{\footrule}{\hrule}{\color{gray}\hrule}{}{}
\makeatother

%\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\fancyhead{}
\lhead{\color{gray}Emmanuel Roubin}
\chead{\color{gray}HDR --- demande d'agrément}
\rhead{\color{gray}I-MEP2}
%\rfoot{page \thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\rfoot{\color{gray}\thepage/\pageref{LastPage}}
\lfoot{\color{gray}\today}
\cfoot{}

\newenvironment{mycomment}{
  \color{blue}\vspace{0.5em}
  \begin{thmbox}[M]{Comment}
}{
  \end{thmbox}
}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------> TITLE/SECTIONS <--- %
\newcommand{\maintitle}[1]{%
  \begin{center}
    \textsc{\LARGE #1}
  \end{center}
}

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\normalfont\LARGE\sc}{\thesection\hspace{0.5em}-}{0.5em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalfont\Large\sc}{\thesubsection\hspace{0.5em}-}{0.5em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\normalfont\normalsize\sc}{\thesubsubsection\hspace{0.5em}-}{0.5em}{}

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\alph{subsection}}

\def\ie{{\it i.e.~}}
\def\eg{{\it e.g.~}}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------> BEGIN DOCUMENTS <--- %
\begin{document}

\maintitle{HDR --- demande d'agrément}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------> CV <--- %
\section{Curriculum Vit\ae}

\begin{minipage}{0.7\linewidth}
  \begin{flushleft}
    \LARGE Emmanuel ROUBIN \normalsize  (35 ans) \vspace{0.1cm} \\
    \large Docteur diplômé de l'École Normale Supérieure de Cachan\\
    \large Maître de conférences à l'Université Grenoble Alpes \normalsize\\
    \href{mailto:emmanuel.roubin@univ-grenoble-alpes.fr}{emmanuel.roubin@univ-grenoble-alpes.fr} \\\vspace{0.2cm}

    IUT 1, Département GCCD, Bureau 014\\
    151 rue de la Papeterie, 38 402 Saint-Martin-d'Hères\\\vspace{0.2cm}
    Laboratoire 3SR, Bâtiment Galilée, Bureau 228\\
    1270 rue de la Piscine, 38 400 Saint-Martin-d'Hères\\

  \end{flushleft}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{4cm}
  %\centering \fbox{\href{http://perso.crans.org/roubin}{\includegraphics[width=3cm]{img/flashcode.eps}{}}}\\\vspace{0.1cm} \footnotesize\href{http://perso.crans.org/roubin}{perso.crans.org/roubin}
  \centering
  \fbox{\href{https://3sr.univ-grenoble-alpes.fr/roubin}{\includegraphics[width=3cm]{img/id.png}{}}} \\ \vspace{0.1cm}
  \footnotesize\href{https://3sr.univ-grenoble-alpes.fr/roubin}{3sr.univ-grenoble-alpes.fr/roubin}
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}
%\begin{center}
%  \textsc{Profil : Chercheur en Génie Civil / Numéricien / Ancien moniteur de l'ENS Cachan}
%\end{center}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------> PARCOURS <--- %
\subsection*{Parcours}
\noindent\begin{tabular}{p{0.2\textwidth}p{0.75\textwidth}m{0.1\textwidth}}
  Depuis Sept. 2015 & \textbf{Maître de conférence} de l'Université Grenoble Alpes (UGA). Enseignant à l'IUT 1 GCCD rattaché au laboratoire 3SR.\hfill \raisebox{-0.1cm}{\includegraphics[height=0.4cm]{img/3sr.png}\hspace{0.5cm} \includegraphics[height=0.4cm]{img/iut1.png}}\\
  Oct. 2013 à juin 2015 & \textbf{Postdoctorant à l'International Center for Numerical Methods in Engineering (CIMNE)}, UPC Barcelone (Espagne), avec le Professeur X. Oliver. Travail au sein de l'équipe du projet ERC \emph{Advanced tools for computational design of engineering materials}  \hfill \raisebox{-0.1cm}{\includegraphics[height=0.4cm]{img/cimne.png}}\\
  Octobre 2013  & \textbf{Docteur} de l'ENS~Cachan. Sujet : \textit{Modélisation EF et morphologique de milieux hétérogènes à l'échelle mésoscopique : applications aux matériaux à matrice cimentaire}. Doctorat effectué sous la direction \href{http://lml.univ-lille1.fr/lml/?page=15&manID=1839}{J.-B. Colliat (LML, Lille)} au LMT-Cachan. Thèse soutenue à l'ENS Cachan le 10/10/2013 devant le jury composé de N. Burlion (président), D. Kondo (examinateur), J.-M. Torrenti (examinateur), X. Oliver, N. Benkemoun et J.-B. Colliat. \hfill \raisebox{-0.1cm}{\includegraphics[height=0.4cm]{img/lmt.jpg}} \\
  Mai - Juin 2012  &  \textbf{Séjour à l'Institut für Wissenschaftliches Rechnen}, TU Braunschweig (Allemagne), avec le Professeur H.G. Matthies. \hfill \raisebox{-0.1cm}{\includegraphics[height=0.4cm]{img/wire.jpg}} \\
  Sept. 2011 à 2013 & \textbf{Doctorant} chargé d'une \textbf{mission d'enseignement} à l'ENS~Cachan (128h)\\
  Sept. 2010 à 2011 & \textbf{Doctorant} et \textbf{vacataire} à l'ENS~Cachan (56h)\\
  Juin 2010      & \textbf{Diplôme de Master Recherche Génie civil} de l'ENS~Cachan : Structures, Ouvrages et Matériaux dans leur environnement\\
                 & \textbf{Diplôme de l'ENS~Cachan}\\
  Mars - Juin 2010 & \textbf{Stage de recherche} (M2) au LMT-Cachan. Sujet : \textit{Modélisation morphologique des matériaux hétérogènes} sous la direction de J.-B. Colliat.\\
  Mai - Juillet 2009 & \textbf{Stage de recherche} (M1) à l'Université de Canterbury (Nouvelle-Zélande). Sujet : \textit{Evaluation of Screws Used in Laminated Veneer Lumber Rocking Connections} sous la direction de A.H. Buchanan. \hfill \raisebox{-0.1cm}{\includegraphics[height=0.4cm]{img/uc.jpg}} \\
  septembre 2006 & Élève \textbf{professeur stagiaire} à l'ENS~Cachan (normalien)\par Physique appliquée puis mécanique, Génie civil. \hfill \raisebox{-0.1cm}{\includegraphics[height=0.4cm]{img/cachan.png}} \\
  De 2004 à 2006 &  \textbf{Classes préparatoires} PT/PTSI (Lycées Vauvenarges, Aix-en-Provence)
\end{tabular}
\newpage


% --------------------------------------------------------------------------------------------------------> RECHERCHE <--- %
\subsection*{Activités de recherche}

\begin{table}[!ht]
  \centering
  \begin{tabular}{rcl}
    Articles dans des revues internationales & 15 & + 4 en cours de révisions\\
    Chapitres d'ouvrages & 2 &\\
    Conférences internationales & 5 &\\
    Séminaires invités & 2 &\\
    Encadrements doctoraux & 3 & 145\%\\
  \end{tabular}
  % \caption{}
  % \label{}
\end{table}

\begin{itemize}
  \item[\textbf{Thématiques}] Modélisation numérique du comportement quasi fragile des géomatériaux
    \begin{itemize}
    \item Modélisation de la \textbf{microfissuration} dans un cadre \textbf{multiéchelles} et \textbf{multiphysiques}
    \item Modélisation du caractère aléatoire de la \textbf{morphologie} (inclusions, porosité, percolation)
    \item Analyse et corrélation d'\textbf{images tomographiques} (RX/Neutron)
    \end{itemize}
  \item[\textbf{Encadrements de thèses}]
  \item Alejandro Ortega Laborin (Grenoble, 3SR, 2018-, $45\%$) : \textit{``Une généralisation de la Méthode des Éléments Finis intégrés pour la modélisation des processus de rupture triaxiale dans des matériaux fragiles hétérogènes à l'échelle mésoscopique''}
  \item Olga Stamati (Grenoble, 3SR, 2016-2020, $50\%$) : \textit{``Effet des hétérogénéités sur le comportement mécanique du béton à l'échelle mésoscopique : apports de la micro tomographie à rayons X in situ combinée à une modélisation E-FEM''}
  \item Yue Sun (Lille, LML, 2016-2019, $50\%$) : \textit{``Modélisation du comportement cyclique des bétons :approches mésoscopiques''}
  % \item Paul Hauseux (Lille, LML, 2012-2015, $20\%$) : \textit{``Propagation d'incertitudes paramétriques dans les modèles numériques en mécanique non linéaire : applications à des problèmes d'excavation''}
  \item[\textbf{Encadrements de stages}] Renan Manceaux (L3, Grenoble, LJK, 2021), Chiara Rossi (M2, Grenoble, 3SR, 2020), Tepparin Klinyam (L3, Grenoble, 3SR, 2018),  Yue Sun (M2, Lille, LML, 2016), Olga Stamati (M2, Grenoble, 3SR, 2016), Hala Damerji (M2, Grenoble, 3SR, 2016), Mateusz Bogdan (M2, Cachan, LMT, 2011)
  \item[\textbf{Principales Publications}]~
    \begin{btSect}[chrono]{bib/eroubin-articles-top5}
      \btPrintAll
    \end{btSect}
  \item[\textbf{Séminaires invités}]~
  \begin{btSect}[chrono]{bib/eroubin-invited-seminars}
    \btPrintAll
  \end{btSect}
  \item[\textbf{Principales conférences}] : FraMCoS (France, 2019), WCCM (Espagne, 2014), WCCM (Brésil, 2012), COMPLAS (Espagne, 2011)
  \item[\textbf{Projets}]~
  \begin{itemize}
    \item  Participation à l’ANR MOSAIC “MesOscopic Scale durAbility Investigations for Concrete” portée par J.-B Colliat (2015-2020).
    \item  Développeur du module python SPAM
    \begin{btSect}[chrono]{bib/spam}
      \btPrintAll
    \end{btSect}
  \end{itemize}

\end{itemize}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------> RESPONSABILITES <--- %
\subsection*{Responsabilités administratives}
\begin{tabular}{lcp{0.8\linewidth}}
               & ~ & Participation à 3 comités de sélection MCF\\
  Depuis 2020  & ~ & Membre de l'équipe \textbf{communication} du laboratoire 3SR\\
  Depuis 2019  & ~ & Création et maintenance du \textbf{site internet du laboratoire 3SR}\\
  Depuis 2018  & ~ & Membre élu du \textbf{comité scientifique} du laboratoire 3SR\\
  Depuis 2018  & ~ & Responsable de l'\textbf{animation scientifique} du laboratoire 3SR\\
  2016 - 2021   & ~ & \textbf{Direction des études} $1^\text{er}$ et $2^\text{ème}$ années IUT 1 GCCD \\
\end{tabular}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------> ENSEIGNEMENT <--- %
\subsection*{Activités pédagogiques}
\begin{itemize}
\item[Depuis 2015] \textbf{MCF} à l'IUT 1 GCCD de l'Université Grenoble Alpes
  \begin{itemize}
  \item Modules de géotechnique pour le technicien (MXG4, MXG5)
  \item Modules de mathématique pour le technicien (MAT1, MAT2, MAT3). Responsable du module MAT2.
  \item Dimensionnement de chaussées, éclairage public, projets de fin d'études, suivi de stages
  \end{itemize}
\item[2010 - 2013] \textbf{vacataire} puis chargé d'une \textbf{mission d'enseignement} à l'ENS Cachan et à l'UPMC (Jussieu Paris VI) pour un total de \textbf{184h éq. TD}. (Probabilité et incertitudes, Mécanique des Milieux Continus, Méthodes numériques, Mécanique probabiliste).
\end{itemize}


% % --------------------------------------------------------------------------------------------------------> COMPETENCES <--- %
% \subsection*{Divers}
% \subsubsection*{Compétences}
% \begin{tabular}{p{0.18\textwidth}b{0.01\textwidth}p{0.8\textwidth}}
%   \textbf{Langues} & ~ & \textbf{Fran\c cais} (natif), \textbf{Anglais} (courant) et Espagnol\\
%   \textbf{Programmation} & ~ & $C$, $C++$, Fortran77, Python, Bash, Web (Django, PostgreSQL, javascript), git\\
%   \textbf{Logiciels} & ~ & Feap (code EF), ParaView (post-process), environnement Linux\\
%   \textbf{Edition} & ~ & \LaTeX, Web (html5, css3, drupal)
% \end{tabular}
%
% % --------------------------------------------------------------------------------------------------------> INVESTISSEMENTS <--- %
% \subsubsection*{Activités non professionnelles}
% \begin{tabular}{lcp{0.8\linewidth}}
%   2018-     & ~ & Développement et maintenance du site internet \href{https://yata.yt}{YATA}\\
%   2014      & ~ & Développement du site internet d'apprentissage du fran\c{c}ais \href{http://e2lf.fr}{E2LF}\\
%   2010      & ~ & Développement du site internet de \href{http://www.ecoba.ens-cachan.fr/index.php?part=acces}{l'ANR blanc ECOBA}\\
%   2008      & ~ & Assistant-régisseur lumière à l'Européen (Paris)\\
%   2007-2008 & ~ & Président de deux associations culturelles (BdA/SdA Cachan)\\
%   2007      & ~ & Élaboration et réalisation d'un projet éducatif en Inde (Hoé-Inde)\\
% \end{tabular}
%
% \vspace{0.5cm}
% \begin{tabular}{lcp{0.8\linewidth}}
%   \textbf{Sport} & ~ & Escalade et sports de haute montagne\\
%   \textbf{Musique} & ~ & Médaille d'or du conservatoire  Darius Milhaud en violoncelle (Aix-en-Provence 2004)
% %                   &  & saxophone
% %  \textbf{Autre} & ~ & Speedcuber, Webmaster, Régie lumière, photographie
% \end{tabular}


% \newpage

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------> DOCTORANTS <--- %
\section{Liste des encadrements doctoraux}


\subsection*{ORTEGA LABORIN Alejandro (2018 - 2021)}
\begin{description}
  \item[Début de thèse] 1er septembre 2018
  \item[Soutenance] Prévue le 3 septembre 2021
  \item[Directeur de thèse] Yann Malecot
  \item[Laboratoire d'accueil] 3SR, Grenoble
  \item[Taux d'encadrement] $45\%$
  \item[Financement] Financement par gouvernements étrangers pour les doctorants étrangers (Mexique CONACYT, Bourse, Fonds d'un pays étranger hors Europe)
  \item[Titre de la thèse] Une généralisation de la Méthode des Éléments Finis intégrés pour la modélisation des processus de rupture triaxiale dans des matériaux fragiles hétérogènes à l'échelle mésoscopique
  \item[Résumé]  L'objectif de la thèse c'est développer un modèle numérique capable de prédire le comportement de la rupture du béton à l'échelle mésoscopique en utilisant le cadre théorique des éléments finis enrichis (the embedded finite element method : E-FEM) sous sollicitations triaxiales.
L'E-FEM [Oliver, 1996, Simo et al., 1993, Jirásek, 2000] est une alternative attractive à l'approche classique de la méthode des éléments finis conventionnels pour la modélisation de la fissuration dans les matériaux quasi fragiles, étant toujours capable d'éviter les difficultés techniques impliquées dans la modélisation des discontinuités aux champs de déformations et des contraintes ainsi que dans la modélisation d'interfaces de matériaux différents où la définition des paramètres d'élasticité et résistance reste toujours avec des incertitudes importantes.
\par Une application de ce cadre théorique aux matériaux cimentaires à l'échelle mésoscopique a été développée dans [Roubin, 2013], qui a utilisé un critère de rupture local correspondant au mode I. Ce travail a été continué par [Hauseux, 2015] et [Vallade, 2016], qui ont utilisé aussi un critère de rupture local correspondant au mode II avec des applications en roche. Ce projet de thèse vise de continuer les perspectives de cette ligne de recherche numérique avec l'évolution du modèle, en cherchant une généralisation des critères de localisation et d'ouverture capable de prédire des comportements de rupture cohérents avec des trajets de chargement plus complexes, et aussi pour donner plus de la robustesse mathématique à la formulation en général et donc pousser la limite de prédiction de ce cadre théorique.
\par Pour la représentation des hétérogénéités liées à l'échelle mésoscopique, on considère des morphologies réelles de bétons [Stamati et al., 2018] en prenant des tomographies de rayons X des échantillons faits directement au laboratoire 3SR. La sortie principale de cette démarche sont des images tridimensionnelles en échelle de grises de la topologie complète des échantillons. Après, les outils auxiliaires utilisés pour mettre en place les entrées de maillage concernant la morphologie des phases des matériaux hétérogènes sont tous contenus dans la librairie SPAM (Software for the Practical Analysis of Materials), qui est basée en Python et dont plusieurs sous-routines sont écrites en C++ pour profiter de l'efficacité des langages compilés dans le cadre de calculs intensifs (travail sur des images). SPAM a été développé dans le laboratoire 3SR. SPAM a la capacité de traiter les images afin de faire la séparation et distinction des phases des matériaux. SPAM aussi construit le maillage en faisant de la triangulation non structurée pour finir avec la projection d'une carte tridimensionnelle de phases sur le maillage et donc avoir les entrées prêtes pour le problème FEM principale.
  \item[Devenir] -
  \item[Publications liées à la thèse]~
\end{description}
\begin{btSect}[chrono]{bib/alex}
  \btPrintAll
\end{btSect}


\subsection*{STAMATI Olga (2016 - 2020)}
\begin{description}
  \item[Début de thèse] 1er décembre 2016
  \item[Soutenance] 12 Mai 2020
  \item[Directeur de thèse] Yann Malecot
  \item[Laboratoire d'accueil] 3SR, Grenoble
  \item[Taux d'encadrement] $50\%$
  \item[Financement] Contrat doctoral (I-MEP2)
  \item[Titre de la thèse] Effet des hétérogénéités sur le comportement mécanique du béton à l'échelle mésoscopique : apports de la micro tomographie à rayons X in situ combinée à une modélisation E-FEM
  \item[Résumé] Ce travail de thèse s'intéresse à l'effet des hétérogénéités du béton à l'échelle mésoscopique (granulats et porosités d'air occlus) sur son comportement mécanique à l'échelle macroscopique. Pour ce faire, les processus de déformation et de fissuration d'échantillons de micro béton soumis à différentes sollicitations (traction, compression simple ou compression confinée) sont analysés en comparant des résultats expérimentaux de mesures de champs 3D avec des simulations d'échantillons de béton numérique.Outre le matériau étudié, représentatif d'un béton, l'originalité des essais expérimentaux vient de leur caractère "in situ" et de la multiaxialité des chargements étudiés. Les essais sont en effet réalisés dans un tomographe à rayons X, donnant ainsi accès à la structure tridimensionnelle du matériau (de façon non destructive) tout au long de l'expérience, de l'état initial intact à la rupture. Les images tridimensionnelles issues des radiographies sont également utilisées pour identifier et quantifier la morphologie de la mésostructure dont les phases d'intérêt sont les granulats, la macro-porosité et le mortier. De plus, la série d'images obtenue permet de mesurer des champs cinématiques tridimensionnels (déplacement et déformation), à différents stades du chargement, pour chacun des essais.Ces mesures permettent d'alimenter un modèle Éléments Finis mésoscopique en lui fournissant une mésostructure réaliste et en permettant de calibrer ses paramètres. Il est choisi ici d'identifier le modèle à l'aide des essais de traction simple et d'analyser la prédiction de ce dernier pour les autres types de sollicitations réalisées.L'originalité des simulations numériques vient de leur caractère tridimensionnel et de la prise en compte d'une "vraie" mésostructure de micro béton basée sur une segmentation tri phasique du matériau (macro-pores, granulats et mortier).Une comparaison des résultats expérimentaux et numériques est proposée en confrontant les réponses macroscopiques, les champs cinématiques locaux ainsi que les faciès de fissurations. L'asymétrie des résistances du béton en traction et en compression est bien retrouvée par le modèle ainsi que l'augmentation de la ductilité de la réponse avec la pression de confinement. En outre, le modèle est capable de reproduire de façon satisfaisante les modes de rupture des différents chargements et états de confinement étudiés.L'analyse de la pertinence des prédictions du modèle mésoscopique permet de confirmer l'importance primordiale qu'une représentation réaliste des hétérogénéités a sur le développement des mécanismes de rupture locaux. Nous montrons que c'est principalement la forme et la position des plus grosses hétérogénéités (granulats et macro-pores) qui vont influencer le processus de fissuration du béton étudié, quelle que soit la sollicitation. Les prédictions faites avec le modèle nous encouragent à croire que la représentation explicite de la morphologie réelle est l'ingrédient clé de la bonne concordance observée, entre expérience et modélisation. À ce sujet, une étude numérique sur l'impact des formes sur le comportement est finalement conduite.
  \item[Devenir] Postdoctorat au 3SR, Grenoble (2020 - 2021) et Post doctorat au Département de génie civil à l'Université de Sydney (SciGEM, 2021 - )
  \item[Publications liées à la thèse]~
\end{description}
\begin{btSect}[chrono]{bib/olga}
  \btPrintAll
\end{btSect}


\subsection*{SUN Yue (2016 - 2019)}
\begin{description}
  \item[Début de thèse] 1er septembre 2016
  \item[Soutenance] 13 novembre 2019
  \item[Directeur de thèse] Jean-Baptiste Colliat
  \item[Laboratoire d'accueil] LamCube, Lille
  \item[Taux d'encadrement] $50\%$
  \item[Financement] Contrat doctoral (allocation ULille)
  \item[Titre de la thèse] Effet des hétérogénéités sur le comportement mécanique du béton à l'échelle mésoscopique : apports de la micro tomographie à rayons X in situ combinée à une modélisation E-FEM
  \item[Résumé] Nous présentons dans ce travail un modèle basé sur les éléments finis, qui est consacré à la description des mécanismes de ruptures des matériaux quasi fragiles et à l'identification des ingrédients minimums nécessaires pour les comportements à la fatigue. Le matériel sera étudié à mésoéchelle, et sera considéré comme un milieu hétérogène. Le modèle est développé dans un cadre de la méthode EFEM (Enhanced Finite Element Method). En tant qu'enrichissements internes, deux types de discontinuités sont effectués. D'une part, les discontinuités fortes visent à illustrer les fissures et les fractures. D'autre part, les discontinuités faibles sont utilisées pour décrire les hétérogénéités. En plus de l'initiation et de la propagation des fissures, la recherche de la refermeture des fissures est également prise en compte. Dans une première étape de validation, le modèle proposé est appliqué pour reproduire les réponses mécaniques de matériaux hétérogènes, en ajoutant le mécanisme de fermeture aux discontinuités fortes du mode-I et du mode-II. Nous montrons la capacité du modèle à simuler certaines des caractéristiques principales de ces matériaux, par exemple, l'émergence du comportement asymétrique de traction/compression, la récupération de rigidité, la déformation plastique, et le phénomène de l'hystérésis. De plus, nous comparons les résultats de simulation aux résultats expérimentaux. Le béton étudié est composé d'une matrice de ciment et de granulats. En appliquant les mêmes formulations et charges, le modèle proposé réussit à reproduire les réponses macroscopiques pour les essais de compression monotone et cyclique. Enfin, le modèle est également testé en comparant avec les données expérimentales dans les charges triaxiales.
  \item[Devenir] ATER à Polytech Lille (2019 - 2021)
  \item[Publications liées à la thèse]~
\end{description}
\begin{btSect}[chrono]{bib/yue}
  \btPrintAll
\end{btSect}
\newpage

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------> PUBLICATIONS <--- %
\section{Liste des publications et des conférences}
\subsection*{Articles publiés}
\begin{btSect}[chrono]{bib/eroubin-articles}
  \btPrintAll
\end{btSect}

\subsection*{Chapitres d'ouvrages}
\begin{btSect}[chrono]{bib/eroubin-books}
  \btPrintAll
\end{btSect}

\subsection*{Conférences}
\begin{btSect}[chrono]{bib/eroubin-conferences}
  \btPrintAll
\end{btSect}

\subsection*{Séminaires invités}
\begin{btSect}[chrono]{bib/eroubin-seminars}
  \btPrintAll
\end{btSect}
\newpage

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------> RECHERCHE <--- %
\section{Résumé des activités de recherche}
Mes travaux de recherche se situent en amont de la recherche sur le comportement des matériaux cimentaires et améliore la compréhension des mécanismes aux échelles fines, dans une optique de meilleure prédiction du vieillissement et de la durabilité des structures.
L'objectif principal est de renforcer la connaissance sur les liens entre les caractéristiques mésoscopiques du matériau et leur comportement macroscopique en adoptant une démarche explicative à l'échelle fine.

\subsection*{The Embedded Finite Element Method}

\par La modélisation du comportement mécanique des matériaux cimentaires à l'échelle mésoscopique fait face à deux problématiques majeures.
La méthode choisie doit être capable de représenter l'aspect hétérogène du matériau à cette échelle ainsi que son comportement quasi fragile (non linéaire).
Une solution que je développe depuis mes travaux de thèse consiste à enrichir la cinématique d'éléments finis classiques en utilisant la méthode E-FEM (Embedded Finite Element Method) \cite{Roubin:2015a} qui fournit un cadre variationnel permettant de répondre aux deux problématiques.
La formulation du problème possède un aspect fortement local ce qui rend la méthode particulièrement adaptée à des simulations de grande envergure où autant les hétérogénéités que les faciès de fissuration peuvent avoir des morphologies complexes.
C'est ce dernier point qui justifie son utilisation dans le cadre de simulations mésoscopiques au détriment de méthodes plus globales comme les X-FEM \cite{doi:10.1080/15376494.2015.1029153}.

\par Afin de représenter les hétérogénéités lors d'une simulation Éléments Finis il est possible de créer un maillage adapté à la structure du matériau \cite{YOU2015176}.
Une représentation arbitrairement fine de la géométrie est obtenue au détriment de calculs coûteux et de problème inhérents à la méthode (\eg la modélisation des interfaces).
L'utilisation de maillages non adaptés (\ie certains éléments peuvent avoir des n\oe uds dans différentes phases) couplés avec un enrichissement cinématique permet de contourner ces problèmes en modélisant la discontinuité des paramètres matériaux par un saut dans le champ de déformation, offrant par là même un moyen naturel de représenter l'interface comme une variété bi dimensionnelle.
Dans le cadre de la thèse d'\ul{Alejandro Ortega Laborin}, la formulation initialement proposée par \cite{MarkovicPaper2005} a fait l'objet d'une correction, la rendant plus cohérente d'un point de vue variationnel \cite{laborin:bb}.

\par Les mécanismes d'endommagement du matériau à l'échelle mésoscopique prennent en compte l'initiation ainsi que la propagation de microfissures dans chaque phase ainsi que la décohésion entre celles-ci.
Contrairement aux méthodes classiques d'endommagement, ou plus récemment de champs de phase \cite{ULLOA201910}, où la détérioration du matériau est représentée par un scalaire à l'échelle de l'élément, un enrichissement cinématique est ici introduit afin de modéliser la fissure au moyen d'un saut dans le champ de déplacement.
Cela permet de résoudre certains problèmes classiques de façon naturelle comme la dépendance au maillage (ici l'énergie est dissipée sur une surface) ou la détermination de l'ouverture de fissures (ici directement représentée par la discontinuité cinématique).

\par Ce double enrichissement cinématique, initialement développé avec des éléments de type barre \cite{https://doi.org/10.1002/nme.2816} a été étendu à une cinématique 3D complète durant ma thèse en restant dans un cadre phénoménologique simple (initiation des microfissures en traction et ouverture en mode I uniquement) et suivant des sollicitations mécaniques restreintes (traction/compression simple) \cite{Roubin:2015a}.
Dans le cadre de la thèse de \ul{Yue Sun}, la phénoménologie a été adaptée à des modes de rupture locaux en cisaillement ainsi qu'à de la re fermeture de fissure, permettant d'appliquer la méthode à des sollicitations cycliques \cite{sun:aa, sun:hal-03214880}.
Dans le cadre de la thèse d'\ul{Alejandro Ortega Laborin}, une modification de la formulation la rendant plus cohérente d'un point de vue variationnel a permis de résoudre des problèmes inhérents à la méthode \cite{10.17863/cam.15874}. De plus, la généralisation du modèle phénoménologique (critère de rupture de type Rankine / Mohr Coulomb et ouverture de fissure en mode mixte) \cite{laborin:aa} a rendu plus pertinent l'utilisation de la méthode à des essais confinés.

\subsection*{Rôles des hétérogénéités sur les phénomènes de fissuration}

\par Afin de pouvoir utiliser le mésomodèle dans une démarche explicative il est primordial de vérifier sa capacité à prédire le comportement des matériaux cimentaires, que ce soit du point de vue macroscopique (\eg résistance d'un échantillon) ou microscopique (\eg faciès de fissuration, champ de déplacement \dots).

\par C'est dans ce contexte que s'inscrit la thèse d'\ul{Olga Stamati} durant laquelle plusieurs campagnes expérimentales d'essais \textit{in situ} sous tomographie à rayon X ont été effectuées sur des échantillons de microbéton sous des sollicitations de traction simple, compression simple et compressions confinées.
Plusieurs problématiques inhérentes aux matériaux cimentaires ont été traitées dans ces travaux rendant le traitement des images ainsi que la corrélation entre elles délicat, permettant ainsi de récupérer plusieurs types de mesures liées à la mésostructure telles que la morphologie des phases (agrégats et macro-porosité), les champs de déplacement, l'initiation des fissures ainsi que les faciès de fissuration finaux \cite{stamati:hal-01876110,Stamati:2019}.
Ces résultats expérimentaux ont permis de mettre en relief l'impact des hétérogénéités (et notamment de la macroporosité) sur les phénomènes d'initiation et de propagation des fissures \cite{stamati:bb}.

\par Les morphologies issues de ces campagnes expérimentales ont également été utilisées de manière explicite avec le mésomodèle.
Les paramètres mécaniques du modèle ont été calibrés sur des essais en tractions simples afin de tester ses capacités prédictives en compression simple et compressions confinées.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[c]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/exp-num}
    \caption{Réponses macroscopiques pour différents confinements (pointillés: expérimental, plein: numérique) \cite{stama2020}}
    \label{fig:exp-num}
  \end{subfigure}
  \hfill
  \begin{subfigure}[c]{0.44\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/exp-num-cracks}
    \caption{Faciès de fissuration en compression confinée à 5MPa (gauche: expérimental, droite: numérique) \cite{stama2020}}
    \label{fig:exp-num-cracks}
  \end{subfigure}
  % \caption{Comparaison expérimentale et numérique \cite{stama2020}.}
  % \label{fig:exp-num}
\end{figure}

\par Les comparaisons entre les grandeurs macroscopiques (fig.(a)) ainsi que les champs (fig.(b)) issus des mesures expérimentales et des simulations numériques ont permis de déterminer le domaine de validité d'une phénoménologie simple (Rankin / Mode I) et de mettre en relief l'importance du rôle des hétérogénéités sur le comportement du matériau \cite{stamati:aa}.
Les limitations du modèle observées pour des confinements élevés justifient les développements de lois de comportements plus complexes effectués dans le cadre de la thèse d'\ul{Alejandro Ortega Laborin} (Mohr Coulomb / Mode mixte).


\par Toujours dans le cadre de la thèse d'\ul{Olga Stamati}, des études préliminaires sur l'impact de la forme des hétérogénéités ont également été menées, révélant l'importance de la représentation explicite de l'aspect anguleux des agrégats, liant ainsi les concentrations de contraintes dues à ces derniers au faciès de fissuration final.
Les limitations dues à la reproductibilité des simulations à morphologie réelle (issues de la tomographie) d'une part et celles dues aux géométries idéalisées des modèles morphologiques simples (\eg empilement de sphères) d'autre part justifient l'utilisation d'un modèle morphologique basé sur des excursions de champs aléatoires \cite{Roubin:2015b} pour une étude plus approfondie de ces phénomènes.

\subsection*{Ouverture vers des simulations à l'échelle de la structure}

\par Mes travaux de postdoc se sont portés sur des méthodes multiéchelles intégrées (de type FE$^2$) afin de pouvoir simuler des structures où les lois de comportements se substituent à des calculs mésoscopiques.
La fissuration à l'échelle macroscopique était également basée sur la E-FEM. Un problème secondaire était résolu en parallèle de l'équilibre macroscopique afin d'assurer la continuité du chemin de fissure \cite{oliver:hal-01876087-bis}.
Une optimisation des calculs mésoscopique était également effectuée en utilisant des méthodes de réductions de modèles adaptés aux volumes élémentaires représentatifs utilisés \cite{oliver:hal-01876150-bis}.

\par Bien que cette méthode soit performante pour des mésostructures simples, il me semble préférable de favoriser d'autres approches afin de pouvoir mieux prendre en compte la complexité de la mésostructure.
C'est dans ce contexte que le sujet de thèse présenté dans la section suivante est proposé.

\newpage
% --------------------------------------------------------------------------------------------------------> THESE <--- %
\section{Projet de thèse}

{\sc Simulations multiéchelles à large amplitude pour les structures béton armé : apport des méthodes de décomposition de domaines à l'échelle mésoscopique}

\subsection*{Résumé}
\par L'objectif de ce projet de thèse est de développer un cadre permettant de faire des simulations numériques d'éléments de structures du Génie civil en béton armé tout en prenant en compte explicitement les hétérogénéités du matériau. Afin d'optimiser les ressources numériques nécessaires, une méthode de décomposition de domaines sera développée permettant de distribuer de multiples simulations concomitantes.



\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/website_dd}
  \caption{Algorithme de décomposition de domaine}
\end{figure}

\subsection*{Thématique}
\par Le vieillissement des structures de Génie civil entraîne d'importants questionnements économiques et écologiques quant au choix entre leur maintenance ou leur remplacement. C'est dans ce contexte que se justifie l'approfondissement des connaissances sur le comportement des matériaux cimentaires, de leurs mécanismes de dégradation à court et long terme ainsi que de leur comportement au sein d'une structure.
Ce domaine scientifique requiert des compétences interdisciplinaires : mécanique des milieux continus non linéaires, comportement des matériaux cimentaires, transferts de masses dans les milieux poreux, calcul numérique à haute performance.

\par Il est aujourd'hui clairement établi que les mécanismes de dégradation des structures en béton observés à l'échelle macroscopique trouvent leurs origines dans un ensemble de phénomènes physiques et chimiques qui s'opèrent à une échelle plus fine. Leurs conséquences à l'échelle macroscopique sont importantes et ont une influence notable sur la durabilité des structures et donc leur durée de vie.
Ce constat est la pierre angulaire de ce projet qui a pour but de renforcer les liens entre ces échelles.

\subsection*{Domaine}
\par Le cadre du projet est le développement de méthodes numériques permettant de rendre compte du comportement mécanique des matériaux cimentaires en modélisant leur structure à différentes échelles. Les échelles retenues sont:
\begin{itemize}
  \item  Pour l'échelle fine : l'échelle mésoscopique (de l'ordre du mm) pour laquelle sont modélisées les hétérogénéités du matériau (agrégats et macro-porosité) ainsi que des éléments d'armatures.
  \item Pour l'échelle macroscopique : l'échelle de la structure (de l'ordre de quelques décimètres) pour laquelle des sollicitations classiques d'éléments sont modélisées (poutres, poteaux ...)
\end{itemize}

\par La modélisation du comportement mécanique rentre dans le cadre des modèles mésoscopiques \cite{Wriggers:2006} via l'utilisation d'une méthode Éléments Finis Enrichis adaptés aux matériaux hétérogènes quasi fragiles \cite{Roubin:2015a}. Des campagnes expérimentales sous tomographie à RX ont permis de valider la pertinence de ces méthodes \cite{Stamati:2019} dans un tel cadre. Cependant, les ressources numériques nécessaires aux approches mésoscopiques contraignent les applications à des calculs à l'échelle du matériau.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/website_efem}
  \caption{Modèle mésoscopique utilisé \cite{Roubin:2015a}}
\end{figure}

\par Afin de pouvoir appliquer ce type de modèle à l'échelle de la structure, plusieurs approches sont envisageables :
\begin{itemize}
  \item Des méthodes de réduction de modèle : le comportement de la mésostructure est projeté sur une base de modes propres obtenus par la POD.
  \item Des méthodes de couplage fort entre les échelles : le comportement de la mésostructure est homogénéisé numériquement aux points d'intégration du calcul macroscopique (méthode des ``éléments finis au carré'').
  \item Des méthodes de décomposition de domaines : l'échelle macroscopique est ``découpée'' en plusieurs sous-domaines qui font l'objet de calculs mésoscopiques quasi indépendants. À l'échelle de la structure, un unique calcul macroscopique grossier est nécessaire, permettant de contrôler les conditions aux limites de chaque calcul fin. Ceux-ci peuvent ainsi être distribués sur des ressources différentes (CPU, RAM).
\end{itemize}

\par L'impact de la mésostructure sur le comportement des structures de Génie civil n'étant pas encore clairement identifié, c'est la méthode de décomposition de domaines qui est retenue dans ce projet. Contrairement aux deux autres approches présentées, elle conserve l'intégralité de la réponse à l'échelle fine au niveau de la structure, ce qui semble pertinent dans le cadre de la modélisation de propagations de fissures. Le développement de ces méthodes sera basé sur des algorithmes éprouvés depuis des décennies dans le cadre de l'élasticité linéaire et l'attention sera particulièrement portée sur le choix des fonctions d'interpolations entre les sous-domaines (comme les méthodes ``mortiers'') \cite{Wohlmuth:2001}.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/dd_preliminary}
  \caption{Résultats préliminaires}
\end{figure}


\subsection*{Objectif}
\par L'objectif de ce projet de thèse est de développer des méthodes de décomposition de domaines afin de pouvoir effectuer des calculs mésoscopiques rendant compte explicitement de la mésostructure et des éléments d'armature à l'échelle de la structure.

\par Le premier objectif est de travailler sur un verrou scientifique lié au couplage entre le modèle utilisé et les méthodes de décomposition de domaines. Il n'a pas encore été montré dans la littérature que les modes de rupture des matériaux cimentaires (fissuration), et plus généralement que les comportements non linéaires adoucissants, sont modélisables avec ces méthodes de décomposition. La problématique principale est de réussir à modéliser la propagation des fissures à travers plusieurs sous-domaines, sans modifications dues à la frontière. Des études préliminaires ont montré des signes prometteurs si les fonctions d'interpolation des problèmes d'interface sont bien choisies (mortiers) \cite{Vallade:2016}.

\par Le deuxième objectif est d'appliquer ce cadre numérique à des calculs de structure, alliant ainsi, de façon innovante et directe, l'échelle mésoscopique et l'échelle de la structure. Des essais récents effectués sur de nouveaux types de renforts (câbles) pourront être une base de données expérimentales nécessaire à la validation du modèle \cite{Colyvas:2020}.

\subsection*{Contexte}
\par Dans le cadre de l'étude du comportement mécanique des matériaux cimentaires l'échelle mésoscopique porte une quantité importante d'informations liées à sa structure comme la géométrie et la topologie de la morphologie, les propriétés mécaniques de ses phases, les différents mécanismes de fissurations. Les modèles de simulation dits ``mésoscopiques'' s'intéressent à représenter ces informations aux échelles fines (résolution de l'ordre du millimètre) afin de les prendre en compte explicitement. Ainsi, ces modèles permettent d'adopter une démarche explicative afin d'analyser les conséquences de la mésostructure sur le comportement macroscopique du matériau qui émerge naturellement des simulations.

\par Les différentes phases matérielles de la mésostructure du matériau étant explicitement représentées (agrégats, porosité, pâte de ciment ...), la phénoménologie nécessaire pour représenter un comportement donné est donc nécessairement moins complexe que celle employée par des modèles macroscopiques. Cependant, d'un point de vue technique, cet avantage est à mettre en opposition avec la complexité accrue de la méthode de calcul inhérente à la représentation de la mésostructure.

\par Parmi les problèmes rencontrés par ces approches, ce projet s'intéresse à réduire les coûts des simulations (le coût étant directement lié à la finesse de la discrétisation de la mésostructure) en adoptant des méthodes de décomposition de domaine. De telles approches permettraient, en réalisant des simulations plus performantes, de faire évoluer les problématiques qui peuvent être adressées vers deux échelles opposées : l'échelle de la structure (taille de l'ordre du mètre) et l'échelle microscopique (hétérogénéités de l'ordre du dixième de millimètre).

\par La mise en place de ces méthodes entraînera l'utilisation du supercalculateur régional (UMS Gricad, hébergé par l'UGA), voire national (Jean Zay).

\subsection*{Méthode}
\par Plusieurs choix de méthodes sont nécessaires pour établir le cadre numérique de ce projet: a. le modèle morphologique nécessaire à la représentation des hétérogénéités de la mésostructure b. le modèle mécanique permettant de rendre compte de la fissuration du béton dans un cadre hétérogène c. la méthode de décomposition de domaines permettant d'effectuer les calculs à l'échelle de la structure.

\begin{itemize}
  \item Modèle morphologique: le modèle retenu est basé sur le principe d'excursions de champs aléatoires corrélés \cite{Roubin:2015b}. Il permet en effet de pouvoir assurer des conditions de continuité aux bords des sous-domaines et de générer des morphologies aléatoires à plusieurs phases et à formes non idéales (entraînant ainsi des concentrations de contraintes plus réalistes).
  \item Modèle mécanique : la méthode des Éléments Finis doublement Enrichis est retenue ici \cite{Roubin:2015a}. Développée par l'équipe encadrante depuis bientôt 10 ans, les récentes campagnes expérimentales ont montré la pertinence de son utilisation dans le cadre de la fissuration des bétons \cite{Stamati:2019}.
  \item Décomposition de domaines : la décomposition de domaines est à voir dans ce projet comme un moyen de communiquer entre l'échelle mésoscopique et l'échelle de la structure . Les différentes méthodes peuvent se regrouper en deux familles : les méthodes séquencées (communication unidirectionnelle de l'échelle macroscopique vers l'échelle fine) et les méthodes intégrées (communication dans les deux sens) \cite{Feyel:2001}. C'est dans ce dernier cadre que le modèle est utilisé et le raccord entre les est effectué afin d'assurer la continuité des déplacements et des contraintes entre les sous-domaines (méthodes hybrides) \cite{Allix:2020}.
\end{itemize}

\par Le développement du modèle mécanique a été pensé dans l'optique d'une stratégie multiéchelle et possède les moyens techniques de communication nécessaires à la décomposition de domaines (développement orienté composant, \cite{Kassiotis:2008}).
En mode de production, ces méthodes nécessitent l'utilisation de supercalculateurs au moins de la taille des supercalculateurs régionaux (politique encouragée par le CNRS) pour pouvoir analyser l'extensibilité des calculs (scalabilité). L'Université Grenoble Alpes héberge le super calculateur de notre région (Gricad) dont l'accès est ouvert à ce genre de projets académiques. La possibilité de rejoindre le super calculateur national (Jean Zay) géré par la société civile GENCI (Grand Équipement National de Calcul Intensif) est également envisagée.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/website_gricad}
  \caption{Utilisation des calculateurs régionaux}
\end{figure}


\subsection*{Résultats attendus}
\par Lever le verrou scientifique relatif à la propagation de fissures macroscopiques en EF et en utilisant une méthode intégrée de décomposition de domaines.
Appliquer la méthode à des éléments de structure en béton armé, jusqu'à la comparaison avec des essais issus de la littérature.
Ouvrir des perspectives vers la modélisation mécanique de structures complètes jusqu'à rupture. Avec prise en compte des conditions environnementales (par exemple l'état hydrique).
\newpage


\section*{Bibliographie}
\begin{btSect}[apalike]{bib/biblio-sujet}
  \btPrintCited
\end{btSect}

\end{document}
